%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\titre{Utilisation de Geogebra}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\begin{document}
\begin{exercice}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=9cm]{fiche_geogebra_ma10.png}
  \end{center}

Estimer l'aire de la surface blanche?


\begin{sol} $\quad$
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{sol_exercice1}
  \end{center}
\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
 

On décide de mettre en place un système de collecte des eaux de pluie sur la façade d’une
maison. Sur cette façade, de forme rectangulaire, deux tuyaux obliques doivent récupérer les
eaux de pluies pour les déverser dans un tuyau vertical aboutissant à un réservoir.
On donne ci-dessous le plan de cette façade ainsi que quelques
dimensions, exprimées en mètre.

\begin{center}
  \includegraphics[width=9cm]{tuyau}
\end{center}


À quelle hauteur placer le collecteur pour minimiser la longueur des
tuyaux?



\begin{sol}$\quad$


\paragraph{Avec geogebra}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{sol_exercice2}
  \end{center}

\paragraph{Solution analytique}
\label{sec:solution-analytique-1}


\begin{center}
  \includegraphics[width=11cm]{tuyau_cor}
\end{center}


En prenant les notations de la figure ci-dessus, on cherche à
minimiser la quantité:
\begin{equation*}
  \ell=2d+h=h+2\sqrt{(6-h)^2+25}
\end{equation*}


Étudions la fonction $\ell $ définie sur l'intervalle $[0;6]$ par 
\begin{equation*}
  h\longmapsto h+2\sqrt{(6-h)^2+25}
\end{equation*}


Cette fonction est dérivable sur $[0;6]$ et
$\ell'(h)=1-\frac{2(6-h)}{\sqrt{(6-h)^2+25}}=\frac{\sqrt{(6-h)^2+25}-2(6-h)}{\sqrt{(6-h)^2+25}}$. Étudions
    le signe du numérateur.

    \begin{eqnarray*}
      \sqrt{(6-h)^2+25}\leq 2(6-h)\\
      (6-h)^2+25\leq 4(6-h)^2\\
      \frac{25}{3}\leq (6-h)^2\\
      \frac{5\sqrt{3}}{3}\leq 6-h\qquad \text{ car } 6-h\geq 0\\
      h\leq 6-\frac{5\sqrt{3}}{3}
    \end{eqnarray*}

Donc $\ell$ décroît entre 0 et $ 6-\frac{5\sqrt{3}}{3}$ puis croît
entre $ 6-\frac{5\sqrt{3}}{3}$ et 6. La fonction $\ell$ admet donc un
minimum en $ 6-\frac{5\sqrt{3}}{3}\simeq 3,11$. La longueur minimale
du tuyau est donc

$\ell( 6-\frac{5\sqrt{3}}{3})= 6-\frac{5\sqrt{3}}{3}+2\times
\sqrt{25+\frac{25}{3}}=6+5\sqrt{3}\simeq 14,66$~m.


\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bctakecare]{Attention}

Ici, il est difficile de trouver la solution exacte avec
\texttt{GeoGebra}. La différence entre 3 et $ 6-\frac{5\sqrt{3}}{3}$
est difficile à voir avec le logiciel: rien ne remplace la démonstration!!



   \end{bclogo}


\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
 Dans un repère orthonormal du plan, on considère la courbe
 $\mathcal{C}$ d'équation $y=\exp(x)$ et la droite $D$ dont l'équation
 est $y=2x-3$. Existe-t-il, un point $M$ de $\mathcal{C}$ tel que la distance de $M$ à la droite soit minimale?


\begin{sol}$\quad$


\paragraph{Avec geogebra}
\label{sec:avec-geogebra}


  \begin{center}
    \includegraphics[width=11cm]{sol_exercice3}
  \end{center}



  \paragraph{Solution analytique}
  \label{sec:solution-analytique}

  
Le point $A(a,b)$ est tel que $A\in D$ et $\vec{AM}\cdot
\coord{1}{2}=0$ donc $(a;b)$ vérifie le système:

\begin{eqnarray*}
  \sys{b=2a-3}{(x-a)+2(\exp(x)-b)=0}\\
  \sys{b=2a-3}{5a=x+2\exp(x)+6}\\
  \sys{b=\frac{2}{5}(x+2\exp(x)+6)-3}{a=\frac{1}{5}(x+2\exp(x)+6)}\\
  \sys{b=\frac{2x+4\exp(x)-3}{5}}{a=\frac{1}{5}(x+2\exp(x)+6)}
\end{eqnarray*}



Exprimons $AM^2=(x-a)^2+(\exp(x)-b)^2$ uniquement en fonction de $x$.

\begin{equation*}
  AM^2=5(\exp(x)-b)^2 \qquad\text{ car } (x-a)=-2(\exp(x)-b)
\end{equation*}


Ainsi $AM^2=5(\exp(x)-\frac{2x+4\exp(x)-3}{5})^2=\frac{1}{5}(\exp(x)-2x+3)^2$


Posons, $f(x)=(\exp(x)-2x+3)^2$, $f$ est dérivable sur $\R$ et
$f'(x)=2(\exp(x)-2)(\exp(x)-2x+3)$. La droite ne touche pas la courbe
donc $AM>0$ et par conséquent $(\exp(x)-2x+3)>0$ ainsi le signe de
$f'(x)$ est celui de $(\exp(x)-2)$, donc la distance décroît sur
l'intervalle $]-\infty;\ln(2)]$ puis croît sur $[\ln(2);+\infty[$.

Ainsi la distance est minimale lorsque $A$ a pour coordonnée
$(\ln(2);2)$. Cette distance vaut $\frac{\sqrt{5}}{5}(5-2\ln(2))\simeq  1,616$

\end{sol}




\end{exercice}





\end{document}
